%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% die Dokumentklasse exam für Prüfungen
\documentclass[a4paper,12pt]{exam}
%
% mit Punktebewertung für Aufgaben
%\documentclass[a4paper,12pt,addpoints]{exam}
% mit Punktebewertung für Aufgaben und Lösungen
%\documentclass[a4paper,12pt,addpoints,answers]{exam}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     PAKETE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Paket für 8 Bit Zeichensatz, zum besseren Handling von Buchstaben
\usepackage[T1]{fontenc}
% Paket um Dokumente in deutscher Sprache darzustellen 
% Content -> Inhaltsverzeichnis, zusätzlich ngerman als Basis für babel
\usepackage[ngerman]{babel}
% Pakete zur Darstellung mathematischer Formeln
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
% Paket um Tabellen mit vorgegebenen Breiten zu erstellen
\usepackage{tabularx}
% Theoremumgebung
\usepackage{ntheorem}
% Paket zum einbinden von Grafiken
\usepackage{graphicx}
% Paket zum Zeichnen von Bäumen z.B. Rechenbäumen
\usepackage{tikz-qtree}
% Paket zur linksbündigen Darstellung von Formeln
\usepackage{fleqn}
% Paket zur Einstellung der Hintergrundfarbe der Rasterbox
\usepackage{xcolor}
% Paket zur Darstellung des Rahmens der Rasterbox
\usepackage{mdframed}
% Paket um umramhte Minipages zu erzeugen
\usepackage{boxedminipage2e}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     SEITENLAYOUT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Einstellungen für die erste Seite
% funktioniert nur, wenn kein Titel UND kein Inhaltsverzeichnis erstellt wird
\pagestyle{headandfoot}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Kopfzeile erste Seite
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \firstpageheader {l} {c} {r}
\firstpageheader { \large \textbf{Mathematikschularbeit} }
				 { \large \textbf{1p} }
				 { \large \textbf{16.1.2023} }
% Abschlusslinie
\firstpageheadrule 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fußzeile erste Seite
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\firstpagefooter{}{}{Seite \thepage\//\numpages}
% \firstpagefooter {l} {c} {r}
% Notenschlüssel
\firstpagefooter {}
				 {\small Sehr gut [100;85]; Gut [84;75]; Befriedigend [74;60]; Genügend [59;50]; Nicht genügend [49;0]}
				 {}
% Abschlusslinie
\firstpagefootrule
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Laufende Kopfzeile
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\runningheader	{Mathematikschularbeit 1p}
%				{Name:}
%				{}
%  Abschlusslinie
%\runningheadrule
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Laufende Fußzeile
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\runningfooter   {}
				 {}
				 {Seite \thepage\//\numpages}
% Abschlusslinie
\runningfootrule
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     NÜTZLICHE EINSTELLUNGEN ALLGEMEIN
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% alle Absätze starten links OHNE Einrückung
\setlength{\parindent}{0pt}	
%
% Formeln auf die linke Seite left side
%\setlength{\mathindent}{0pt}	
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     EIGENE EINSTELLUNGEN & BEFEHLE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% EIGENE EINSTELLUNGEN:
%
% Definition neuer Spalten für Multiple Choice Aufgaben
% linksbündig mit Breitenangabe
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
% zentriert mit Breitenangabe
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}		
% rechtsbündig mit Breitenangabe
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}
% TODO: Erklärung ergänzen
\newcolumntype{N}{@{}m{0pt}@{}}
%
% EIGENE BEFEHLE:
%
% "BEST PRACTICE":
% Benenne eigene Befehle immer nach dem Schema my___, dann sind sie klar von Standardbefehlen unterscheidbar.
% LaTeX - Studio zeigt bei Eingabe vom \my dann sofort eine Liste der eigenen Befehle an.
% Zeile zum eintragen des Names in der Form:  Name: ______________...bis Zeilenende
\newcommand \myAskForName { 
	\makebox[\linewidth]{Name:\enspace\hrulefill} 
}
%
% Kreis um einen Buchstaben, z.B. \myCircled{1}
\newcommand \myCircled[1] {
	\tikz[baseline=(char.base)] {
		\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};
	}
}
%
% unterstrichener Kreis um einen Buchstaben
\newcommand \myUnderLinedCircled[1] {
	\underline{\hspace{6mm}\myCircled{#1}\hspace{6mm}}
}
%
% Tabellenspalte: 1: Text | 2: Kästchen | 3: unsichtabrer Linie zur Höhenregulierung  
\newcommand \myChoice[1] {
	#1 & \framebox{\phantom{x}} & \rule{0pt}{0.8cm} \\ \hline 
}
%
% mögliche "Theoreme"
\theoremstyle{break} % Zeilenumbruch nach Theorem			
\newtheorem{myDef}{Definition}
\newtheorem{mySatz}{Satz}
\newtheorem{myCalcRule}{Rechenregel}
\newtheorem{myExercise}{Übung}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     EINSTELLUNGEN PRÜFUNGSUMGEBUNG
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Punktebewertung für Aufgaben am rechten Rand
\pointsinrightmargin
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% Kästenmuster zum Beantworten von Fragen
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% KEIN Kästchenmuster
%\newcommand \myFillWithGrid[1]{}
%
% Kästchenmuster mit Höhenangabe in cm, z.B. \myFillWithGrid{7cm}
\newcommand \myFillWithGrid[1]
{ 
	\setlength{\gridsize}{5mm}
	\setlength{\gridlinewidth}{0.001pt}
	\begin{mdframed}[
		backgroundcolor=lightgray!30, % 30% deckung
		linecolor=black!0] 
		\vspace{0.15cm} % vertikaler Abstand in Farbe über dem grid
		\fillwithgrid{#1} 
	\end{mdframed}
}
%
% Wird zur Darstellung des Ergebnis-Punkteraster \gradetable[h][questions] benötigt
\addpoints
%
% mit/ohne Antworten
\printanswers
%
% Auswahlkästchen: Rechteck um ein unsichtbares "x"
\checkboxchar{$\fbox{\phantom{x}}$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% ENDE PRÄAMBLE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%     DOKUMENT INFO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Reinhard Fink}
\title{\LaTeX \ Vorlage für Mathematik Schularbeiten und Skripten}
\date{7. 2. 2022}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% START DUKUMENT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

%%%%%%%% Start Titelseite %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%% Ende Titelseite %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%% Start questions

\begin{questions}

	% BEGIN FRAGE
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question[10]
		In einem Rechteck ist die Breite um 3 cm kürzer als die Länge. Vergrößert man die Länge um 2 cm, so ist der Flächeninhalt des neuen Rechtecks um 10cm² größer als der des ersten Rechtecks. Wie groß sind die Seiten des ersten Rechtecks?
		\begin{solution} 
			\[b \cdot (b+3) + 10 = b \cdot (b + 5) \]
			\[b^2 + 3b + 10 = b^2 + 5b\]
			\[2b = 10 <=> b = 5\]
		\end{solution}	
		\myFillWithGrid{7cm}
	\end{minipage}
	% END FRAGE
	
	
	% BEGIN FRAGE
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question
		Vereinfache den Term  \\
		$67 - (23 - (12 - a) - 2a) =$
		\begin{parts}
			\part[4] 
			mit Klammern von innen nach außen auflösen
			\myFillWithGrid{4cm}
			\part[4]
			mit Klammern von außen nach innen auflösen 
			\myFillWithGrid{4cm}
		\end{parts}
		\begin{solution} 
			\[67 - (23 - 12 + a - 2a) = 67 - 23 + 12 - a + 2a = 56 + a\]
			\[67 - (23 - (12 + a) - 2a) = 67 - 23 + 12 - a + 2a = 56 + a\]
		\end{solution}
	\end{minipage}
    % END FRAGE
    
    % BEGIN FRAGE
    \begin{minipage}{\linewidth}
    	\question [4]
    	Kreuzen Sie die beiden zutreffenden Aussagen an.\\
    	Der Bruttopreis einer Ware (also mit 20\% MwSt.) beträgt b Euro, der Nettopreis n Euro.
    	Welche Formeln stellen den Zusammenhang zwischen b und n richtig dar?\\ \\
    	\begin{minipage}{6cm}
    		\begin{tabular}{|C{4cm}|C{1cm}|N}\hline
    			\myChoice{$b = \frac{n}{1,2}$} 
    			\myChoice{$n = \frac{b}{1,2}$} 
    			\myChoice{$n = b \cdot 1,2$}
    			\myChoice{$b = n + n \cdot 0,2$}
    			\myChoice{$b = n + 120$}
    		\end{tabular}
    	\end{minipage}	
    	\bigskip
    \end{minipage}
    % END FRAGE

	% BEGIN FRAGE
	\begin{minipage}{\linewidth}
	\question [4]
		Vervollständigen Sie den folgenden Satz, so dass er mathematisch korrekt ist.
		Nur eine Kombination ist richtig.
		Wenn man p\% eines Wertes berechnen möchten, so entspricht das einer  \myUnderLinedCircled{1} mit \myUnderLinedCircled{2}. \\ \\
		% Abstand zu Auswahlfeldern \\ \\
		\begin{minipage}{6cm}
			\begin{tabular}{|C{4cm}|C{1cm}|N}\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\myCircled{1}}\\\hline
				\myChoice{Addition} 
				\myChoice{Subtraktion}
				\myChoice{Multiplikation}
				\myChoice{Division}
			\end{tabular}
		\end{minipage}	
		\hspace{1cm}
		\begin{minipage}{8cm}
			\begin{tabular}{|C{4cm}|C{1cm}|N}\hline
				\multicolumn{2}{|c|}{\myCircled{2}}\\\hline
				\myChoice{$\frac{p}{100}$} 
				\myChoice{$p \cdot 100$}
				\myChoice{$p - 100$}
				\myChoice{$p + 100$}
			\end{tabular}
		\end{minipage}
	\end{minipage}
	% END FRAGE
	
	% BEGIN FRAGE
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question [4]
		Vervollständigen Sie den folgenden Satz, so dass er mathematisch korrekt ist.
		Nur eine Kombination ist richtig.
		Wenn man p\% eines Wertes berechnen möchten, so entspricht das einer  \myUnderLinedCircled{1} mit \myUnderLinedCircled{2}. \\ \\
		\begin{minipage}{5cm}
			\begin{center} \myCircled{1} \end{center}
			\begin{checkboxes}
				\choice{Addition} 
				\choice{Subtraktion}
				\CorrectChoice{Multiplikation}
				\choice{Division}
			\end{checkboxes}
		\end{minipage}
		\hspace{1cm}
		\begin{minipage}{4cm}
			\begin{center} \myCircled{2} \end{center}
			\begin{checkboxes}
				\CorrectChoice{$\frac{p}{100}$} 
				\choice{$p \cdot 100$}
				\choice{$p - 100$}
				\choice{$p + 100$}
			\end{checkboxes}
		\end{minipage}
	\end{minipage}
	% END FRAGE
	
	% BEGIN FRAGE 
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question [4]
		Vervollständigen Sie den folgenden Satz, so dass er mathematisch korrekt ist.
		Nur eine Kombination ist richtig.
		Wenn man p\% eines Wertes berechnen möchten, so entspricht das einer  \myUnderLinedCircled{1} mit \myUnderLinedCircled{2}. \\ \\
		\begin{minipage}{5cm}
			\begin{center} \myCircled{1} \end{center}
			% \begin{boxedminipage}[Ausrichtung][Höhe][Position]{Breite}
			\begin{boxedminipage}[c][4cm][c]{5cm}
			\begin{checkboxes}
				\choice{Addition} 
				\choice{Subtraktion}
				\CorrectChoice{Multiplikation}
				\choice{Division}
			\end{checkboxes}
			\end{boxedminipage}
		\end{minipage}
		\hspace{1cm}
		\begin{minipage}{5cm}
			\begin{center} \myCircled{2} \end{center}
			\begin{boxedminipage}[c][4cm][c]{5cm}
			\begin{checkboxes}
				\CorrectChoice{$\frac{p}{100}$} 
				\choice{$p \cdot 100$}
				\choice{$p - 100$}
				\choice{$p + 100$}
			\end{checkboxes}
			\end{boxedminipage}
		\end{minipage}
	\end{minipage}
	% END FRAGE

	% BEGIN FRAGE
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\question [4]
		Kreuzen sie die beiden richtigen Bilder an :-)
		\begin{center} %m-spalte mit 6cm Breite in Höhe zentriert zu c-spalten, N-spalten für (mind.) Höhe der Zellen
			\begin{tabular}{|m{6cm}|C{7mm}||m{6cm}|C{7mm}|N}\hline
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} &
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} & \rule{0pt}{5cm}\\\hline
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} &
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} & \rule{0pt}{5cm}\\\hline
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} &
				\centering \includegraphics[height=4cm]{Bilder/BinomischeFormel1.png} & \framebox{\phantom{/\_}} & \rule{0pt}{5cm}\\\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\end{minipage}
		% END FRAGE

		% BEGIN FRAGE
		\begin{minipage}{\linewidth}
			\question
			Gegeben ist das Gleichungssystem
			\begin{align*}
				3x + y = 13 \\
				\underline{\phantom{} 5x - y = \phantom{1}3\phantom{}}
			\end{align*}
			\begin{parts}
				\part[6]
				Löse das Gleichungssystem mit Hilfe des  Gleichsetzungsverfahrens.
				\myFillWithGrid{3cm}
				\begin{solution}
					\[13-3x = 5x - 3\]
					\[8x = 16\]
					\[(x,y) = (2,7)\]
				\end{solution}
				\part[6]
				Löse das Gleichungssystem mit Hilfe des Einsetzungsverfahrens.
				\myFillWithGrid{3cm}
				\begin{solution}
					\[y = 13-3x\]
					\[5x - (13-3x) = 3 \]
					\[8x = 16\]
					\[(x,y) = (2,7)\]
				\end{solution}
			\end{parts}
		\end{minipage}
		% END FRAGE


\end{questions}	

	
\subsection{Punkteraster Ergebnis}
%%%%%%%% Punkteraster %%%%%%%%%%%%%
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
	\hqword{Aufgabe:}
	\hpword{Punkte:}
	\htword{\textbf{$\Sigma$}}
	\hsword{Erreicht:}
	\cellwidth{2.2em}
	\gradetable[h][questions]
\end{center}

\end{document}
